第三期數據公佈 衛星五號疫苗91.6%有效

俄羅斯研發的 COVID19 疫苗「衛星五號」（Sputnik V）的第三期試驗、亦即最後一個階段試驗的數據在英國期刊《刺針》發佈，疫苗對預防武肺 91.6% 有效，對所有年齡群都有效，而且大致安全，沒有嚴重副作用。

數據對俄國國內防疫，以及在全球推廣使用衛星五號疫苗，進行「疫苗外交」，都打下了強心針。

俄國去年8月率先對衛星五號疫苗發出緊急使用許可，揚言是全球第一隻獲批准的武肺疫苗。這個做法引起爭議，因為疫苗的試驗仍未完成正常的程序，西方不少聲音質疑，俄國為了顯示國威，罔顧人命安全。
俄國去年12月已開始為年老人士、醫護等被界定為優先需要打針的人士，接種衛星五號疫苗。俄羅斯人仍普遍抱懷疑態度，民調顯示，願意接種的俄羅斯人，大概只有三至四成。

現在衛星五號疫苗的有效率，跟西方目前已獲批准、正在使用的疫苗大致看齊，可一掃衛星五號面對的質疑。

這不僅有利普京（Vladimir Putin）政府說服國民，接種疫苗，令國內疫情盡快紓緩，而且增加在國際市場的吸引力。當越來越多國家——特別是發展中國家——希望購買衛星五號疫苗，普京可借此發揮國際影響力，在一些國際議題或雙邊經貿上，向這些國家提出要求。

衛星五號疫苗是腺病毒載體疫苗，在目前主要疫苗中，阿斯利康（AstraZeneca）／牛津的疫苗的研發原理較接近衛星五號，都屬腺病毒載體疫苗，BioNTech/輝瑞，以及美國Moderna的疫苗，使用較新的技術mRNA。香港已訂購的科興疫苗則屬最傳統技術滅活疫苗。

衛星五號疫苗跟牛津疫苗一樣，最大優勢是，在攝氏正2-8度都可以儲存。BioNTech疫苗需要儲存在攝氏零下70度，這對運輸，以及送抵目的地後的儲存，都構成很大挑戰，對於很多已發展國家來說，就算免費送給他們，都未必有能力使用。衛星五號及牛津疫苗，則較易儲存。

另外，研發衛星五號的俄羅斯國立研究所Gamaleya，早前跟牛津大學宣佈，合作研究，看看能否混合使用雙方的疫苗，令防疫有疫比率及時期提高。

德國肥婆：可以爆買了

Russia's Sputnik V vaccine has 92% efficacy in trial

德國肥婆又係柒 明明biontech係德國公司都拎到幾多疫苗

可唔可靠架？

衰在學人講價
而且仲要咩都要同歐盟27國慢慢傾掂數先決定，咁蚊瞓啦

俄佬貨vs支共貨

二揀一你揀邊個

連登仔：終於可以打疫苗了

俄佬都幾屈機好似好短時間就整左劑疫苗出黎

應該話間諜犀利